---
title: 'Stralingsforcering'
backDescription: 'Stralingsforcering is het verschil tussen de invallende energie van de zon en de energie van de straling die door de aarde uitgezonden wordt naar de ruimte. In het vijfde IPCC Assessment Report wordt de stralingsforcering geschat op 2.3 W/m2.'
lot: 3
num: 15
---
Deze kaart, en die met de coccolithoforen (29), maakt vaak de meeste indruk op deelnemers. Het is belangrijk het goed uit te leggen. Stralingsforcering is simpelweg een meting. De aarde ontvangt straling van de zon, en reflecteert straling terug naar de ruimte in de vorm van infraroodstraling. Als deze twee in evenwicht zijn dan blijft de gemiddelde temperatuur op aarde constant. Als dit equilibrium verstoord wordt, door natuurlijke oorzaken (zon, volkaanuitbarstingen) of door de mens (aerosolen, BKG's) spreken we van stralingsforcering. Let op: deze beschrijving is versimpeld voor educatiedoeleinden. Een nauwkeurigere definitie is: stralingsforcering is de mate van onbalans tussen de energie die elke seconde op aarde arriveert, en de energie die de aarde zou verlaten als de temperatuur hetzelfde was gebleven als in 1750. Omdat de temperatuur op aarde in de tussentijd gestegen is, is de delta in de hitte-uitwisseling verminderd. In het RCP2.6 scenario is in 2050 een stralingsforcering van 2.6 W/m2 voorzien, maar de temperatuur zal dan gestabiliseerd zijn, waarmee het verschil tussen de inkomende en uitgaande energie nul zal zijn. In de hoofdgrafiek zien we de verschillende componenten van stralingsforcering. In het bovenste deel zien we de verwarmende effecten, in het onderste gedeelte de verkoelende effecten. Het broeikaseffect (CO2 + andere BKG's + troposferisch ozon (O3)) zorgen voor een positieve stralingsforcering van 3,8 W/m2, en zijn dus verwarmend. Aerosolen (interacties met straling en wolken) en vulkanen hebben een verkoelend effect, met een negatieve stralingsforcering van -1 W/m2. Voor meer informatie over deze grafiek, zie de Factsheet Stralingsforcering. De tweede grafiek laat de ontwikkeling van stralingsforcering zien van de laatste twee en een halve eeuw (geschiedenis en prognose). Volgens het 6e IPCC-rapport is de huidige stralingsforcering 2,8 W/m2. De verwachte waarden van de stralingsforcering in 2100 zijn gebruikt in de naamgeving van de IPCC-scenarios (RCP2.6, RCP4.5 etc.). De kleuren van deze scenario's worden ook gebruikt op kaartnummers 5, 11, 15, 21, 22 en 24. Meer informatie over deze grafiek vind je in de Factsheet PCR-scenario's.
